# Интеграции

[[_TOC_]]

## Концепты

* Участники обменов **НИЧЕГО не знают** друг о друге.
  > Количество и особенности систем изменялись, изменяются и будут изменяться. Любая зависимость порождает неявный монолит
* Механизм интеграции **должен** быть выделен отдельным блоком (библиотекой, расширением).
  > Как следствие из предыдущего
* Механизмы интеграций и другие механизмы любой системы **не зависят** друг от друга
  > Системы развиваются, контролировать зависимости механизмов крайне сложно. Здесь следует сделать оговорку, что с помощью дополнений в каких-то общих местах интеграция может влиять на поведение системы, например чо-то блокировать. Обратное недопустимо
* Каждый тип данных обмена **обязательно** должен быть покрыт централизованно хранимой схемой. Единой для всех участников обмена.
  > Иначе легки варианты очень неприятных отказов, ошибок преобразований, ...
* Дистанцируемся от форматов данных систем. Формат должен быть универсален и описывать бизнес-объекты, участвующие в обмене.
  > Нечто похожее на КД3. Никаких типов относительно 1С, никаких флагов относительно SQL. Бизнес-объекты с данными удовлетворяющими *все* системы.

Хотелки

Системы-участники независимы от конкретных средств передачи данных. Должны использоваться максимально стандартные универсальные кроссплатформенные технологии, присутствующие в максимальном количестве распространенных языков "из коробки" - это значительно 

## Требования

Общие мысли, что должно присутствовать

### Технически

* Каждый передаваемый пакет имеет технический заголовок с информацией о
  * Идентификаторе **пакета**
  * Отправителе
  * Получателе
  * Времени формирования
* Конвертацию данных обмена в/из совместимые с локальными данные каждый участник обмена производит самостоятельно. 

#### Издатель

* Все настройки обмена получает из единого центра управления. Адреса/явки/пароли/эталонные схемы/...
* Собирает и хранит сведения об изменениях данных в системе в хронологическом порядке.
  > Отсутствие хронологии сразу приводит к неопределенности порядка отправки изменений. Любые искусственные приоритеты дают возможность забивания очереди отправки только приоритетными типами и отсутствиям отправки низкоприоритетных. В общем случае приоритеты отправки могут присутствовать, но для большинства типов должна быть обычная хронология.
  >
  > Как негативный пример, ситуация - необходимо произвести массовую коррекцию регистра сведений и после этого коррекцию документов. Обычный программист не знает (*да и не должен знать*) о приоритетах интеграции, и *верно* выполнив свою бизнес-задачу возможно приведет к ошибке во внешней системе.
* По какому-то событию (после завершения транзакции, таймер расписания, ...) формирует пакет(ы) данных (сообщения) на отправку. Помечает изменения данных как закрытые.
  > Здесь возможна сразу и отправка. Пакеты могут содержать как один объект, так и несколько, особенно при использовании транзакционной модели. Сообщение может быть одно для нескольких получателей.
* Или сразу, или отдельно идет отправка пакетов на средство обмена данными.
* Хранит статусы сообщений. Исходим из базовых, может быть изменено
  * Подготовлен
  * Отправлен
  * Успешно принят
  * Ошибка отправки
  * Ошибка принятия
  > Здесь надо помнить, что на основании статусов могут быть дальнейшие решения, например *"Повторить отправку позднее"*, *"Держать объект заблокированным от изменений"*, *"Отправить инцидент отсутствия тикета подтверждения по таймауту"*, ...
* При получении ответного тикета сделать отдельную статусную запись
  * Успешно - закрыть пакет (сообщение)
  * Ошибка - возможны варианты. Либо автоматически попытаться повторить сообщение, либо выдать аларм об исключительной ситуации
* Иметь метрики, доступные в том числе извне. Например для заббикса. В количествах сообщений, объеме данных, времени выполнения отдельно за период и сессию обмена
  * Количество ожидающих первичную обработку данных (необработанные изменения данных в системе)
  * Количество сообщений к отправке
  * Отправлено сообщений (за период и по сессиям)
  * Получено ответов с разбивкой по статусом и возможным фильтром по статусам
  
#### Средство обмена (брокер) и все связанное

* Гарантированная доставка
* Максимальная жизнеспособность
* Возможность централизованной настройки дружелюбными средствами
* Возможность отключения отдельных отправителей на случай спам-атак
* Метрики, также доступные извне - количество, объем передаваемых сообщений

#### Получатель

* Опционально - ведет собственную очередь обработки входящих пакетов (сообщений)
  > Особенно в варианте многопоточной обработки входящего трафика. Возможны варианты для повторной попытки обработки сообщения не запрашивая внешних данных повторно. Например получили какую-то взаимоблокировку и надо просто повторить попытку обработки чуть позднее.
* Пытается применить к системе полученные данные.
* Записывает статус обработки данных относительно сообщения
* Высылает тикет подтверждения со статусом обработки сообщения *Отправителю*
  > Несмотря на то, что принципиально это такое же исходящее сообщение, только служебного типа, здесь несколько отступаемся от правил *Издателя* и делаем упрощенную схему. Без контроля получения как минимум.

### Интерфейсная часть - пользователи/поддержка

Общее правило - **процесс должен быть контролируемым** на любой стадии обмена.

#### Системы-участники обмена

* Пользователь должен иметь возможность увидеть состояние и историю обмена по каждому объекту
  > Переход на форму истории обмена по объекту
* Поддержка должна иметь АРМ состояния/истории обмена за период
  > В принципе это детальная расшифровка метрик. История сообщений, состов каждого сообщения, возможность посмотреть содержимое, повторить сообщение, принудительно (пере)отправить, загрузить из файла... Конечно с разграничениями по правам, отдельные функции для поддержки надо блокировать. Нелишне вывести и сами метрики

#### Средство обмена (брокер)

Поскольку здесь может быть многозвенный (сложный) ландшафт, то имеет смысл как-то разделить управление и наблюдение. Например управление может идти из спецбазы 1С, а наблюдение свести в Заббикс

* Центр управления - так сказать средство дружелюбной настройки всех направлений обмена по всем типам данных
  > Нужен какой-то интерфейс внешнего управления для реакций на инциденты. Здесь решения НЕ принимаются, но по внешним командам надо иметь возможность оперативного изменения конфигурации потоков.
* Средства наблюдения за состоянием и реакциях на эти состояния
  > Вот здесь принимаются решения - все хорошо, выдать аларм, или кого-то лучше превентивно отключить от обмена. Команды уходят на центр управления